\chapter{L'ensemble $\C$ des nombres complexes}

$\C$ est apparu commeune astuce de calcul. Construit par Hamilton
(1805-1565). $\C$ est un $\R$ espace vectoriel de dimension 2. C'est aussi un
corps.

Les nombres s'étendent de la façon suivante : naturels, relatifs,
rationnels, réels (avec les irrationnels ($\sqrt{2}$) ou les transcendants
($\pi$ ou $e$)) et enfin les imaginaires qui donnent les complexes.

\section{Généralités algébriques}

\subsection{Définition de $\C$}

\begin{definition}
  On admet qu'il existe un seul\footnote{à isomorphisme près} un seul
  ensemble $\C$ tel que cet ensemble a une structure de $\R$-algèbre
  commutative qui contient un élément noté $i$ tel que $i^2 = -1$ et tel que
  tout élément de $\C$ s'écrit de manière unique $a + ib,\ (a;b) \in \R^2$.
\end{definition}

{\tiny
  On renvoie aux chapitres d'algèbre générale (\ref{alg05}) pour une
  meilleure explication.
  \begin{itemize}
    \item $(\C,+)$ et $(\C^*,\times)$ sont des groupes commutatifs de
      neutres respectifs 0 et 1.
    \item $(\C,+,\times)$ est un anneau commutatif.
    \item $(\C,+,\dot)$ est un $\R$-espace vectoriel.
  \end{itemize}
  \begin{description}
    \item[morphisme] Soit $\varphi \colon (E,\top) \colon (F,\perp)$ est un
      morphisme lorsque $\forall (a;b) \in E^2, \varphi(a \top b) =
      \varphi(a) \perp \varphi(b)$ (\ref{alg05:def:morphisme})
    \item[morphisme d'anneau] la propriété devant être vérifiée pour tous
      les couples d'éléments est
      \begin{itemize}
        \item $\varphi(a + b) = \varphi(a) + \varphi(b)$
        \item $\varphi(ab) = \varphi(a) \varphi(b)$
        \item $\varphi(1_E) = 1_F$
      \end{itemize}
    \item[morphisme d'espace vectoriel] la propriété devant être vérifiée
      pour tous les couples d'éléments est
      \begin{itemize}
        \item $\varphi(\vv{a} + \vv{b}) = \varphi(\vv{a}) + \varphi(\vv{b})$
        \item $\varphi(\lambda\vv{a}) = \varphi(\lambda) \varphi(\vv{a})$
      \end{itemize}
    \item[isomorphisme] Morphisme bijectif
    \item[endomorphisme] Morphisme de $E$ dans $E$
    \item[automorphisme] Endomorphisme bijectif
  \end{description}
}

\subsection{Propriétés}

\begin{proposition}
  $\C$ est un corps commutatif.
\end{proposition}
\begin{proof}
  On cherche à montrer que $z ≠ 0$ possède un inverse. Soit $z = a +ib,\
  (a;b) \in \R^2,\ a ≠ 0 \vee b ≠ 0$. On cherche $z' = a' +ib'$ tel que $zz'
  = 1$.

  La condition nécessaire donne $(a +ib)(a' + ib') = 1 \iff aa' - bb' +
  i(a'b + ab') = 1$, c'est-à-dire $aa' - bb' = 1$ et $a'b + ab' = 0$. Comme
  $a^2 + b^2 ≠ 0$ on constate que la solution $z' = \frac{a}{a^2+b^2} -
  \frac{b}{a^2 + b^2}i$.

  Ainsi $zz' = 1$ et ce pour tout $z$.
\end{proof}

\subsection{Plongement de $\R$ dans $\C$}

$C$ s'identifie à $\R^2$ et on peut donc pour tout élément de $\C$
l'identifier à un couple $(x;y)$.

\begin{proposition}
  L'application $\varphi \colon \R \to \C,\ x \mapsto (x;0)$ est un
  morphisme d'algèbre.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Vérification aisée.
\end{proof}

\begin{proposition}
  L'application $\varphi$ définie ci-dessus est injective.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Vérifcation aisée.
\end{proof}

L'application $\varphi$ définie constitue un morphisme injectif de $\R$ dans
$\C$.

\subsection{Automorphisme de la $\R$-algèbre $\C$}

\begin{definition}[conjugaison]
  L'application $\sigma \colon \C \to \C$ telle que $\sigma$ soit un
  automorphisme différent de l'identité laissant invariant les nombres réels
  est la \emph{conjugaison}.

  On note $\conj{z}$ le conjugué du nombre complexe $z = a + ib$ et
  $\conj{z} = a - ib$.
\end{definition}

\begin{proposition}
  Pour tout $(z_1;z_2) \in \C^2$ et pour $\lambda \in \R$
  \begin{itemize}
    \item $\conj{z_1 + z_2} = \conj{z_1} + \conj{z_2}$
    \item $\conj{z_1z_2} = \conj{z_1}\conj{z_2}$
    \item $\conj{\lambda z_1} = \lambda \conj{z_1}$
  \end{itemize}
\end{proposition}
\begin{proof}
  Il s'agit de la construction souhaitée comme automorphisme d'algèbre.
\end{proof}

\begin{definition}
  $\forall z \in \C$, on note $\Re(z) = \frac12 ( z + \conj{z})$ la partie
  réelle du nombre $z$ et $\Im(z) = \frac1{2i} (z - \conj{z})$ la partie
  imaginaire.
\end{definition}

\subsection{Absence d'ordre total dans $\C$ qui soit compatible avec $+$ et
$\times$}

Supposons que $\preceq$ soit un ordre total sur $\C$ compatible avec la
structure de corps. Alors, si $i \preceq 0$ alors $0 \preceq -i$ et donc $0
\preceq -1$. On aurait alors $0 \preceq 1$ et $1 \preceq 0$ ce qui est
impossible. Si $0 \preceq i$ alors $0 \preceq -1$ et donc $1 \preceq 0$ ce
qui n'est pas non plus possible. Il n'y a donc pas d'ordre total dans $\C$.

On peut aussi profiter de cette occasion pour donner une justification au
fait que $\sqrt{-1}$ est une mauvaise écriture. En effet, la définition
comme quantité positive échoue, mais c'est encore pire. La notation conduit
aussi bien à écrirer $-1 = \sqrt{-1} \sqrt{-1} = \sqrt{(-1)\times(-1)} =
\sqrt{1} = 1$.

\subsection{Module d'un nombre complexe}

\begin{proposition}
  $\forall z \in \C,\ z\conj{z} \in \R_+$
\end{proposition}
\begin{proof}
  Soit $z \in \C$. $z$ s'écrit $z = a + ib, (a;b) \in \R^2$ et donc
  $z\conj{z} = (a+ ib)(a-ib) = a^2 + b^2 ≥ 0$
\end{proof}

\begin{definition}[module]
  On définit le \emph{module} d'un nombre complexe $z$ comme étant $\abs{z}
  = \sqrt{z\conj{z}}$.
\end{definition}

\begin{remarque} Si $z \in \R$, le module de $z$ s'identifie à la valeur
  absolue.
\end{remarque}

\begin{proposition}
  \begin{enumerate}[label=(\roman*),labelsep=0.5pc]
    \item $\forall z\in \C, \abs{z} ≥ 0$ et $\abs{z} =0 \implies z = 0$
    \item $\forall z \in \C^2,\ \abs{z_1 z_2} = \abs{z_1} \abs{z_2}$
    \item $\forall z \in \C^2,\ \abs{z_1 + z_2} ≤ \abs{z_1} + \abs{z_2}$
  \end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{proof}
  \begin{enumerate}[label=(\roman*),labelsep=0.5pc]
    \item Trivial
    \item $\abs{z_1 z_2}^2 = z_1z_2\conj{z_1z_2} = z_1 \conj{z_1} z_2
      \conj{z_2} = \abs{z_1}^2 \abs{z_2}^2$
    \item Comparons $\abs{z_1 + z_2}^2$ et $\brk{\abs{z_1 + z_2}}^2$.
      \begin{align*}
        \brk{\abs{z_1 + z_2}}^2 - \abs{z_1 + z_2}^2
        &= \abs{z_1}^2 + 2\abs{z_1z_2} + \abs{z_2}^2 - (z_1+z_2)(\conj{z_1 + z_2}) \\
         & = 2\abs{z_1z_2} - (z_1\conj{z_2} + \conj{z_1}z_2 \\
         & = 2\abs{\conj{z_1}z_2} - 2\Re{\conj{z_1} z_2}    \\
        &≥ 0
      \end{align*}
      On en déduit donc l'inégalité.

      On a un cas d'égalité quand $\abs{\conj{z_1} z_2} = \Re{\conj{z_1}
      z_2} \iff \conj{z_1}z_2 \in \R_+$. Cette dernière proposition est
      vraie si et seulement si $z_1 = 0 \vee (\abs{z_1}^2 \frac{z_2}{z_1}
        \in \R_+^* \iff \exists \lambda \in \R_+,\ z_2 = \lambda z_1$
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{remarque} Si $\abs{u} ≤ k < 1$ alors $1 - k ≤ \abs{1 + u} ≤ 1 + k$.
\end{remarque}
\begin{proof}
  La partie droite de l'inégalité ne pose pas de problème. Pour la partie de
  gauche, on a $1 - \abs{u} ≥ 0$ et $\abs{1 - \abs{u}} ≤ \abs{1 + u}$

  On obtient dont $1 - \abs{u} ≤ \abs{1 +u} $ et $-k ≤ -\abs{u}$ d'où $1 - k
  ≤ \abs{1 + u}$ et donc l'inégalité annoncée.
\end{proof}

\begin{remarque}
  Si $\abs{z} = 1,\ \frac1z = \conj{z}$.
\end{remarque}

\begin{proposition}
  L'application $\abs{⋅}$ est un morphisme de $(\C^*,\times)$ dans
  $(\R_+^*,\times)$.
\end{proposition}

\begin{remarque}
  On note $\mathcal{U} = \ker \abs{⋅} = \brk[c]{z \in \C \mid \abs{z} = 1}$.
\end{remarque}

\section{Forme trigonométrique d'un nombre complexe}

\subsection{Image dans le plan complexe}

À tous nombre $z$ complexe, on peut associer un couple $(x;y) \in \R^2$.

\begin{tikzpicture}[>=latex,scale=0.5]
  \draw [->] (0,0) -- (5,0) node [below] {$x$} ;
  \draw [->] (0,0) -- (0,5) node [left] {$y$} ;
  \draw (0,0) node [below left] {$O$} -- (3,4) node [right] {$z$} (3,4) node
  [above] {$M$} ;
\end{tikzpicture}
On parle du plan d'Argand (1768-1822) - Cauchy (1789-1857)

$M$ est le point image et $\vv{OM}$ est le vecteur image. On dit que $z$ est
l'affixe de $M$.

\subsection{Argument d'un nombre complexe non nul}

Soit $z \in \C, \ z ≠ 0$. On a $\abs*{\frac{z}{\abs{z}}} = 1$, autrement dit
$\abs*{\frac{z}{\abs{z}}} \in \mathcal{U}$.

\begin{tikzpicture}[>=latex,scale=0.5]
  \draw [->] (0,0) -- (5,0) node [below] {$x$} ;
  \draw [->] (0,0) -- (0,5) node [left] {$y$} ;
  \draw (0,0) node [below left] {$O$} -- (3,4) node [right] {$z$} (3,4) node
  [above] {$M$} ;
  \draw (0,0) circle [radius=3cm] ;
\end{tikzpicture}

\begin{definition}[argument d'un nombre complexe de module 1]
  $\abs{z} = 1$ et $z = a + ib \implies a^2 + b^2 = 1$

  Comme $\abs{a} ≤ 1$, alors il existe $\alpha \in \R$ tel que $\cos \alpha
  = a$, et alors $\abs{\sin \alpha} = \sqrt{1 - a^2} = \abs{b}$. On peut
  alors poser $b = \sin \alpha$ et $\alpha$ est donc défini modulo $2\pi$.

  $\alpha$ est un \emph{argument} de $z$. On écrit $\arg z \equiv \alpha
  \mod 2\pi$.
\end{definition}

\begin{remarque} On note $e^{it} = \cos t + i\sin t$.
\end{remarque}

\begin{proposition}
  $\cos(t_1 + t_2) = i\sin(t_1 + t_2) = \cos t_1 \cos t_2 - \sin t_1 \sin
  t_2 + i(\cos t_1 \sin t_2 + \cos t_2 \sin t_1)$ se note $e^{i(t_1 + t_2)}
  = e^{it_1} \times e^{it_2}$.
\end{proposition}

\begin{remarque} L'application $\varphi \colon \R \to \mathcal{U},\ t
  \mapsto e^{it}$ est un morphisme surjectif de groupe dont le noyau est
  $\brk[c]{2 \pi k \mid k \in \Z }$.
\end{remarque}

\begin{proposition}[Formule de Moivre]
  $\forall n \in \N, \ \forall \theta \in \R,\ (\cos \theta + i \sin
  \theta)^n = \cos n\theta + i\sin n\theta$.
\end{proposition}

\begin{proposition}[formule d'Euler]
  \begin{itemize}
    \item $\cos \theta = \frac{e^{i\theta} + e^{-i\theta}}2$
    \item $\sin \theta = \frac{e^{i\theta} - e^{-i\theta}}{2i}$
    \item {\Large $e^{i\pi} = -1$}
  \end{itemize}
\end{proposition}

\subsection{Racines d'un nombre complexe}

\subsubsection{Racines carrées}

On donne $a + ib,\ (a;b) \in \R^2$. On cherche $z \in \C$, tel que $z^2 = a
+ ib$. La recherche est équivalente au système $\left \{ \begin{array}{ll}
  x^2 - y^2 & = a \\ 2xy & = b \end{array} \right.$ On remarque $\left \{
  \begin{array}{ll} x^2 - y^2 & = a \\ 2xy & = b \\ x^2 + y^2 & =
  \sqrt{a^2 + b^2} \end{array} \right. \iff \left \{ \begin{array}{ll}
  x^2 & = \frac12 \brk{a + \sqrt{a^2+b^2}} \\ y^2 & = \frac12 \brk{-a +
\sqrt{a^2+b^2}} \\ xy & = \frac{b}2 \end{array} \right.$

\begin{question}
  Trouver les racines carrées de $-15+8i$
\end{question}
\begin{solution}
  $-1-4i$ ou $1+4i$
\end{solution}

Sous forme trigonométrique, l'expression est de la forme $z = \sqrt{r} e^{i
\frac{\alpha}2 + k \pi},\ k \in \Z$.

\subsubsection{Racines $n$-ième}

Pour les racines $n$-ièmes on les cherche généralement sous la forme
trigonométrique.

En particulier, 1 possède $n$ racines complexes distinctes obtenues en
faisant varier $k$ de 0 à $n-1$ dans l'expression $e^{i\frac{k \pi}n}$.

Pour les nombres complexes différents de 1, on s'y ramène en divisant par le
module.

\subsection{Équations algébriques dans $\C$}

On considère l'équation dans $\C,\ z^2 + az + b =0$ où $a$ et $b$ sont deux
nombres complexes.

Sous forme canonique, on peut écrire l'équation équivalent suivante :
$\brk*{z + \frac{a}2}^2 = \frac{a^2}{4} - b = \frac{a^2 - 4b}4$.

Or $a^2 - 4b$ admet deux racines dans $\C$. Soit $\delta$ l'une
d'elle. L'équation de départ est donc $\brk*{z + \frac{a}2}^2 =
\frac{\delta^2}{4}$. On trouve alors que $z \in \brk[c]*{ - \frac{a}2 -
\frac{\delta}2 ; - \frac{a}2 + \frac{\delta}2 }$.

\begin{theoreme}[D'Alembert Gauss (admis)]
  Toute équation algébrique à coefficients dans $\C$ de degré $n$ admet au
  moins une racine dans $\C$.
\end{theoreme}

\section{Application des nombres complexes}

\subsection{Trigonométrie}

D'après le théorème de Pythagore, on $\forall x \in \R, \ \cos^2 x + \sin^2
x = 1$. On en déduit, pour tout $a$ et $b$ réels :
\begin{itemize}
  \item $\cos (a+b) = \cos a \cos b - \sin a \sin b$
  \item $\sin (a+b) = \cos a \sin b + \sin a \cos b$
  \item $\cos 2a = 1 - 2 \sin^2 a = 2 \cos^2 a - 1$
  \item $\sin 2a = 2 \sin a \cos a$
  \item $2 \cos a \cos b = \cos (a+b) - \cos (a - b)$
  \item $2 \sin a \sin b = -\cos (a+b) + \cos (a - b)$
  \item $2 \sin a \cos b = \sin (a+b) + \sin (a - b)$
\end{itemize}

En posant $a = \frac{p+q}{2}$ et $b = \frac{p - q}2$, on en déduit aussi
\begin{itemize}
  \item $\cos p + \cos q$
  \item $\sin p + \sin q$
\end{itemize}

\subsection{Applications géométriques}

Insérer ici triangle de Morley.

\subsubsection{Produit scalaire}

Soient $\vv{v}$ d'affixe $z = x + iy$ et $\vv{v'}$ d'affixe $z' = x' + iy'$.

$\vv{v} \cdot{} \vv{v'} = xx' + yy' = \Re{\conj{z}z'}$ On en déduit les
formes complexes des «objets» géométriques liés à l'orthogonalité ou à la
distance.

\begin{question}
  Donner l'équation d'une droite passant par $e^{i\alpha}$ et $e^{i\beta}$,
  $\alpha \not\equiv \beta \mod \pi$.
\end{question}
\begin{solution}
  $a = e^{i\alpha}$ et $b = e^{i\beta}$. Pour $a + b ≠ 0$, on a
  $\frac{a+b}{ab} z - a \frac{a+b}{ab}$.
\end{solution}

\subsubsection{Produit vectoriel, produit mixte}

Rappel qui sera précisé et étudier plus loin : si $\vv{u}$ et $\vv{v}$ sont
non colinéaires, alors $\vv{u} \wedge \vv{v}$ est un vecteur orthogonal à
$\vv{v}$ et $\vv{u}$, de norme $x_u y_v - x_v y_u$. Cette norme correspond à
l'aire du parallélogramme construit sur $\vv{u}$ et $\vv{v}$.

\subsubsection{Cocyclicité}

\begin{proposition}
  Soient quatres points $a, b, c$ et $d$, deux à deux distincts.

  Les points sont cocyliques ou alignés si et seulement si $\dfrac{c-a}{c-b}
  \div \dfrac{d-a}{d-b} \in \R$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Si les points vérifient l'appartenance. Alors si $a,b$ et $c$ sont
  alignés, on a le résultat. S'ils ne sont pas alignés, alors les 3 points
  définissent un cercle $\Gamma$. La droite $AD$ coupe $\Gamma$ en $D'$ et
  $AD$ et $AD'$ forment le même angle avec $BD$ donc sont parallèles et même
  confondues car elles possèdent un point commun.
\end{proof}

\subsubsection{Polynômes de Tchebytchev (1821-1891)}

On les définit comme les polynômes en $\cos \theta$ dans la forme linéarisée
de $\cos n \theta$ pour les polynômes de première espèce et comme les
polynômes en $\sin \theta$ et $\cos \theta$ dans la forme linéarisée de
$\sin n \theta$.

